\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{t1enc}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.symbols}

\usepackage[a4paper, left=20mm, right=20mm, top=20mm, bottom=20mm]{geometry}

\usepackage{datetime}

\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\title{Bonyolultságelmélet IV. házi feladat \\
\large Formulás visszavezetések
}

% Ide írd a neved és a Neptun kódod. A \\ a sortörést jelenti LaTeX-ben.
\author{Tokodi Máté \\ BCSJ6F}

\date{\today ~ \currenttime}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%% A PÉLDÁKAT TÖRÖLD KI! %%%%%%%%%%

%% A képletet dollárjelek közé helyezd.
%\textbf{1. Példa:} Mutasd meg, hogy a $\textsc{3SAT}$ probléma NP-nehéz!

%\begin{minipage}{20cm}

%${\bf\textsc{3SAT}}$:
%		\begin{itemize}
%			\item {\bf Input}: egy $\varphi$ CNF, ahol minden klóz pontosan 3 literálból áll
%			\item {\bf Output}: kielégíthető-e $\varphi$?
%		\end{itemize}
%\end{minipage}

%% nagyobb térköz bekezdések között
%\bigskip

%Megadok egy hatékony visszavezetést egy ismerten NP-teljes problémáról erre a problémára:

%$$
%\begin{array}{ccc}
%	\hbox{{\textsc{SAT}}} & \leq_P & \hbox{\textsc{3SAT}} \\
%	\varphi \text{ CNF} & \longmapsto & \varphi' \text{ CNF, melynek minden klóza pontosan 3 literálból áll} \\
%	\varphi \text{ kielégíthető} & \Leftrightarrow & \varphi' \text{ kielégíthető}
%\end{array}
%$$

%\bigskip

%\textbf{Az inputkonverzió:}

%$\varphi$ minden klózát átalakítom a benne található literálok száma szerint a következőképpen:
%\begin{enumerate}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
%    \item $l \mapsto (l \lor l \lor l)$
%    \item $(l_1 \lor l_2) \mapsto (l_1 \lor l_2 \lor l_2)$
%    \item $(l_1 \lor l_2 \lor l_3)$ - nem kell átalakítani
%    \item $(l_1 \lor l_2 \lor l_3 \lor l_4) \mapsto (l_1 \lor l_2 \lor x) \land (\lnot x \lor l_3 \lor l_4)$, ahol $x$ egy új változó
%    \item $(l_1 \lor l_2 \lor ... \lor l_n) \mapsto (l_1 \lor l_2 \lor x) \land (\lnot x \lor l_3 \lor y) \land (\lnot y \lor l_4 \lor z) \land ... \land (\lnot u \lor l_{n-1} \lor l_n)$, ahol $x, y, z, ..., u$ új változók
%\end{enumerate}


%\textbf{Egy példán:}
%$$\varphi = x \land (\lnot y \lor z \lor \lnot u \lor v) \land (x \lor y \lor \lnot z)$$
%$$\varphi' = (x \lor x \lor x) \land (\lnot y \lor z \lor \textcolor{blue}{w}) \land (\textcolor{blue}{\lnot w} \lor \lnot u \lor v) \land (x \lor y \lor \lnot z) \text{, ahol $w$ új változó} $$

%Ez egy \textbf{választartó visszavezetés}, mert $\varphi$ akkor és csak akkor kielégíthető, ha létezik olyan értékadás, amely minden klózt 1-re állít, ezért elég bizonyítani, hogy a klózok átalakítása során az eredeti klózokkal s-ekvivalens \textit{(reminder: s-ekvivalencia azt jelenti, hogy kielégíthetőség szempontjából ekvivalens)} új klózokat kaptunk minden esetben:
%\begin{enumerate}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
%    \item $l \Longleftrightarrow (l \lor l \lor l)$ triviális átalakítás
%    \item $(l_1 \lor l_2) \Longleftrightarrow (l_1 \lor l_2 \lor l_2)$ triviális átalakítás
%    \item $(l_1 \lor l_2 \lor l_3 \lor l_4) \Longleftrightarrow (l_1 \lor l_2 \lor x) \land (\lnot x \lor l_3 \lor l_4)$, ha valamelyik $l_i~(i=1,2,3,4)$ értéke 1, azaz a bal oldali klóz értéke 1, akkor a jobb oldali két klóz értéke is 1-1 lesz, mert amelyik klózban van $l_i$, annak a klóznak az értéke 1, a másik klózt pedig 1-re tudjuk állítani az új $x$ változóval. Ha minden $l_i$ 0, azaz a bal oldal 0, akkor a jobb oldal is 0 lesz, mert az $x$ változóval csak az egyik klózt tudnánk 1-re állítani.
%    \item $(l_1 \lor l_2 \lor ... \lor l_n) \Longleftrightarrow (l_1 \lor l_2 \lor x) \land (\lnot x \lor l_3 \lor y) \land (\lnot y \lor l_4 \lor z) \land ... \land (\lnot u \lor l_{n-1} \lor l_n)$, az előző eset kiterjesztése.  $n-3$ új változót vettünk fel és $n-2$ klózt gyártuttunk. Csak akkor lesz a jobb oldal 1, ha legalább egy eredeti $l$ literál értéke 1, azaz a bal oldal értéke 1, különben a jobb oldali $n-2$ klózból az új változókkal csak $n-3$ darabot tudunk 1-re állítani.
%\end{enumerate}

%Az \textbf{inputkonverzió hatékonyságát} most azzal mutatjuk meg, hogy a konverzió során készített $\varphi'$ formula mérete legfeljebb polinomszorosa az eredeti $\varphi$ formulának:
%\begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
%    \item Megmutatjuk, hogy minden klózban a benne szereplő literálok polinomszorosát vettük fel az átalakítás során.
%    \item $l \mapsto (l \lor l \lor l)$ - 3-szor annyi literálom lesz, ez $O(3n) = O(n)$
%    \item $(l_1 \lor l_2) \mapsto (l_1 \lor l_2 \lor l_2)$ - mésfélszer annyi literál, ez $O(1.5n) = O(n)$
%    \item $(l_1 \lor l_2 \lor l_3)$ - csak le kell másolnom, tehát $O(n)$
%    \item $(l_1 \lor l_2 \lor l_3 \lor l_4) \mapsto (l_1 \lor l_2 \lor x) \land (\lnot x \lor l_3 \lor l_4)$, ahol $x$ egy új változó - másfélszer annyi literálom lett, ez is $O(1.5n) = O(n)$
%    \item $(l_1 \lor l_2 \lor ... \lor l_n) \mapsto (l_1 \lor l_2 \lor x) \land (\lnot x \lor l_3 \lor y) \land (\lnot y \lor l_4 \lor z) \land ... \land (\lnot u \lor l_{n-1} \lor l_n)$, ahol $x, y, z, ..., u$ új változók - $n$ darab literálom volt, ami mellé $n-3$ új változót vettem fel, mindegyik kétszer szerepel az új klózokban, az összesen $n + 2(n-3)$ literál. Ez $O(3n-6) = O(n)$
%\end{itemize}

%Így azt kaptuk, hogy az átalakítással kapott $\varphi'$ formula mérete az eredeti $\varphi$ formulához viszonyítva $O(3n) = O(n)$, tehát \textbf{hatékony az inputkonverziónk}.

%Mivel a \textsc{SAT} probléma NP-teljes, és létezik róla a \textsc{3SAT} problémára hatékony visszavezetés, \textbf{ezért a \textsc{3SAT} probléma valóban NP-nehéz}.




%\newpage




%\textbf{2. Példa:} Mutasd meg, hogy a $\textsc{3xSAT}$ probléma NP-nehéz!

%\begin{minipage}{20cm}

%${\bf\textsc{3xSAT}}$:
%		\begin{itemize}
%			\item {\bf Input}: egy $\varphi$ CNF, ahol minden változó legfeljebb 3-szor fordul elő
%			\item {\bf Output}: kielégíthető-e $\varphi$?
%		\end{itemize}
%\end{minipage}

%\bigskip

%$$
%\begin{array}{ccc}
%	\hbox{{\textsc{SAT}}} & \leq_P & \hbox{\textsc{3xSAT}} \\
%	\varphi \text{ CNF} & \longmapsto & \varphi' \text{ CNF, ahol minden változó legfeljebb 3-szor fordul elő} \\
%	\varphi \text{ kielégíthető} & \Leftrightarrow & \varphi' \text{ kielégíthető}
%\end{array}
%$$

%\bigskip

%\textbf{Az inputkonverzió:}

%\begin{enumerate}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
%    \item $\varphi$ Először lemásolom $\varphi$ formulát, úgy hogy a következő módosításokat végzem el rajta:
%    \begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
%        \item Ha $x$ változó legfeljebb 3-szor fordult elő $\varphi$-ben, akkor változatlanul lemásolom.
%        \item Ha $x$ változó több, mint 3-szor fordult elő $\varphi$-ben, akkor lecserélem egy számozott (indexelt) új változóra, azaz $x$ helyett $x_i$ -t írok minden előfordulásához, ahol $i$ az aktuális előfordulás sorszáma. Az így kapott indexelt változók pontosan egyszer fordulnak elő a formulában.
%    \end{itemize}
%    \item Az újonnan felvett $x_i$ változóknak mind ugyanazt az értéket kell felvenniük, hogy kifejezzék, hogy ők az eredeti $x$ változót helyettesítik, amit a következő kifezés ad meg: \\
%    $x_1 \Leftrightarrow x_2 \Leftrightarrow x_3 \Leftrightarrow ... \Leftrightarrow x_k$, amely átírható ekvivalensen a következő formára: \\
%    $(x_1 \rightarrow x_2) \land (x_2 \rightarrow x_3) \land ... \land (x_{k-1} \rightarrow x_k) \land (x_k \rightarrow x_1)$ (ahol $k$ az utolsó előfordulása $x$-nek.)
%    \item a fenti formulát CNF-fé alakítom a következő ekvivalencia alapján: $(x \rightarrow y) \Leftrightarrow (\lnot x \lor y)$
%    \item végül $\varphi'$-t úgy kapjuk, hogy az indexelt $\varphi$ formulához hozzáéseljük a felvett $x_i$ változók ekvivalenciáját biztosító formulát (amelyben minden $x_i$ pontosan kétszer fordul elő, így az eredeti formulában lévő előfordulásukkal összesen háromszor fognak szerepelni).
%\end{enumerate}


%\textbf{Egy példán:}
%$$\varphi = (x \lor y) \land (\lnot x \lor y \lor z) \land (x \lor z \lor \lnot u) \land (x \lor u)$$
%$$\varphi' = (x_1 \lor y) \land (\lnot x_2 \lor y \lor z) \land (x_3 \lor z \lor \lnot u) \land (x_4 \lor u)
%\land (\lnot x_1 \lor x_2)
%\land (\lnot x_2 \lor x_3)
%\land (\lnot x_3 \lor x_4)
%\land (\lnot x_4 \lor x_1)
%$$

%\newpage

%Ez egy \textbf{választartó visszavezetés}, mert
%\begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
%    \item Ha $\varphi$ kielégíthető, akkor $\exists T$ értékadás, melyre $T(\varphi) = 1$, ezt az értékadást felhasználva megadjuk $T'$-t, melyre $T'(\varphi') = 1$, azaz megmutatjuk, hogy $\varphi'$ is kielégíthető.
%    \begin{itemize}
%        \item Minden $x_i$ új változónak adjuk azt az értéket, amelyet $x$ kapott $T$-ben.
%        \item Minden $y$ régi változónak is adjuk $T$-beli értékét.
%        \item Az így kapott $T'$ kielégíti $\varphi'$-t, mert $\varphi'$-ben kétféle klóz van. A $\varphi$-beli módosított (leindexelt változókat tartalmazó) klózok és azok a klózok, amelyek az új változók ekvivalenciáját biztosítják. Mivel a leindexelt változók ugyanazt az értéket kapják, mint az index nélküli $\varphi$-beli megfelelőjük, így mindkét típusú klózokat kielégíti $T'$.
%    \end{itemize}
%    \item Ha $\varphi'$ kielégíthető, akkor mindkét típusú klózai igaz értékeket vesznek fel. Tehát az összes $x_i$ érték ugyanazt az értéket veszi fel, azaz az $x = x_i$ választásokkal egy olyan $T$ értékadást kapunk, melyre $T(\varphi) = 1$.
%\end{itemize}

%Az \textbf{inputkonverzió hatékonyságát} most azzal mutatjuk meg, hogy a konverzió során készített $\varphi'$ formula mérete legfeljebb polinomszorosa az eredeti $\varphi$ formulának:

%Ha egy változó $k$-szor ($k > 3$) fordul elő, akkor pontosan $k$ darab két literálból álló klózt fogunk felvenni, amelyek biztosítják, hogy az adott változó leindexelt változatai ugyanazt az értéket vegyék fel. Ez azt jelenti, hogy az eredeti $k$ literál mellé még $2k$ literált veszünk fel.

%Tehát azt kaptuk, hogy egy $n$ hosszú $\varphi$ formulából egy $O(3n)$ hosszú $\varphi'$ formulát állítunk elő, tehát \textbf{hatékony az inputkonverziónk.}

%Mivel a \textsc{SAT} probléma NP-teljes, és létezik róla a \textsc{3xSAT} problémára hatékony visszavezetés, \textbf{ezért a \textsc{3xSAT} probléma valóban NP-nehéz.}

%% gyakoribb jelölések:

%% \lor \land \lnot - logikai vagy, és, negálás jele
%% \rightarrow - implikáció
%% \Leftrightarrow - ekvivalencia
%% \Longleftrightarrow - hosszú ekvivalencia nyíl
%% \varphi - fí
%% \quad parancs tabot tesz az egyenletbe
%% \begin{env} \end{env} között lehet különböző előre- vagy általunk definiált környezetben dolgozni.
%% \\ a sortörés. Aligned env.-ben a \\[] megadható térköz. Szintén az aligned env.-ben a & jellel lehet egymás alá igazítani a sorokat.
%% Matekos környezetben, amit $közé$ egysorban, $$közé$$ külön kitéve vagy az equation environmentben lehet megoldani a ~ jel a space.
%% a többire a minta kódokat fent láthatod
%% ha valamilyen más szimbólum írását nem tudod, akkor a google segít

%% oldaltörés
%%\newpage

%%%%%%%%%%%%%% A PÉLDÁK VÉGE %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\textbf{Feladat:} Mutasd meg, hogy a $\textsc{Max2 vagy pozitív SAT}$ probléma NP-nehéz! \\ \null\hfill(Hint: $\textsc{SAT}$)

\begin{minipage}{20cm}

${\bf\textsc{Max2 vagy pozitív SAT}}$:
		\begin{itemize}
			\item {\bf Input}: egy $\varphi$ CNF, melynek klózai \\
			vagy legfeljebb 2 literálból állnak \\
			vagy pozitív klóz (csak pozitív literálokat tartalmaz)
			\item {\bf Például}: $\varphi = (\lnot x \lor \lnot y) \land (x \lor y \lor z \lor u \lor v \lor w) \land (v \lor \lnot w)$
			\item {\bf Output}: kielégíthető-e $\varphi$?
		\end{itemize}
\end{minipage}

\bigskip

% IDE ÍRD A MEGOLDÁSOD

$$
\begin{array}{ccc}
	\hbox{{\textsc{SAT}}} & \leq_P & \hbox{\textsc{Max2 vagy pozitív SAT}} \\
	\varphi \text{ CNF} & \longmapsto & \varphi' \text{ CNF, amelynek klózai pozitívak vagy legfeljebb 2 literálból állnak} \\
	\varphi \text{ kielégíthető} & \Leftrightarrow & \varphi' \text{ kielégíthető}
\end{array}
$$

\bigskip

\textbf{Az inputkonverzió:}

\begin{enumerate}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
    \item Először lemásolom $\varphi$ formulát, úgy hogy a következő módosításokat végzem el rajta:
    \begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
        \item Ha $x$ változó egy kettő literálnál többet tartalmazó klózban van és negatív, akkor bevezetek a helyére egy új $x_n$ változót
    \end{itemize}
    \item Az újonnan felvett $x_n$ változóknak mind a hozzájuk tartozó literálok ellentettjét kell felvenniük ahhoz, hogy kifejezzék, hogy ők az eredeti $x$ változó negáltját helyettesítik, amit a következő kifezés ad meg: \\
    $\lnot x \Leftrightarrow x_n$, amely átírható ekvivalensen a következő formára: \\
    $(\lnot x \rightarrow x_n) \land (x_n \rightarrow \lnot x)$
    \item a fenti formulát CNF-fé alakítom a következő ekvivalencia alapján: $(x \rightarrow y) \Leftrightarrow (\lnot x \lor y)$
    \item végül $\varphi'$-t úgy kapjuk, hogy a csupa pozitív klózt tartozóvá átalakított $\varphi$ formulához hozzáéseljük a felvett $\lnot x \Leftrightarrow x_n$ változók ekvivalenciáját biztosító formulát (amelyben minden $\lnot x \Leftrightarrow x_n$ ekvivalenciához kettő klóz fog tartozni, amelyben 2-2 literál van).
\end{enumerate}

\textbf{Egy példán:}
$$\varphi = (\lnot x \lor y) \land (\lnot x \lor y \lor z \lor \lnot v) \land (x \lor z \lor \lnot u) \land (x \lor u) \land \lnot v$$
\begin{align*}
\varphi' = (\lnot x \lor y) \land (x_n \lor y \lor z \lor v_n) \land (x \lor z \lor u_n) \land (x \lor u) \land \lnot v \land \\
(\lnot x_n \lor \lnot x) \land (x_n \lor x) \land \\
(\lnot v_n \lor \lnot v) \land (v_n \lor v) \land \\
(\lnot u_n \lor \lnot u) \land (u_n \lor u)
\end{align*}

% \newpage

Ez egy \textbf{választartó visszavezetés}, mert
\begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
    \item Ha $\varphi$ kielégíthető, akkor $\exists T$ értékadás, melyre $T(\varphi) = 1$, ezt az értékadást felhasználva megadjuk $T'$-t, melyre $T'(\varphi') = 1$, azaz megmutatjuk, hogy $\varphi'$ is kielégíthető.
    \begin{itemize}
        \item Minden $x_n$ új változónak adjuk $x$ értékének $T$-ben a negáltját.
        \item Minden $y$ régi változónak is adjuk $T$-beli értékét.
        \item Az így kapott $T'$ kielégíti $\varphi'$-t, mert $\varphi'$-ben kétféle klóz van. A $\varphi$-beli módosított (csak pozitív literálokat tartalmazó, és a maximum két literált tartalmazó) klózok és azok a klózok, amelyek az új változók értékét rögzítik a hozzájuk tartozó változó negáltjára. Mivel az új változók a hozzájuk tartozó változó $\varphi$-beli megfelelőjének negáltját kapják értéknek, (és mivel csak negatív literálok lettek lecserélve) $\varphi'$-t kielégíti $T'$.
    \end{itemize}
    \item Ha $\varphi'$ kielégíthető, akkor mindkettő típusú klózai igaz értékeket vesznek fel. Tehát az összes $x_n$ érték a hozzá tartozó változó negáltjának az értéket veszi fel, azaz az $x_n = \lnot x$ választásokkal egy olyan $T$ értékadást kapunk, melyre $T(\varphi) = 1$.
\end{itemize}

Az \textbf{inputkonverzió hatékonyságát} most azzal mutatjuk meg, hogy a konverzió során készített $\varphi'$ formula mérete legfeljebb polinomszorosa az eredeti $\varphi$ formulának:

Ha egy változó negatívan fordul elő (kettőnél több literált tartalmazó klózban), akkor pontosan kettő darab kettő literálból álló klózt fogunk felvenni, amelyek biztosítják, hogy az adott új változó az eredeti negáltját veszi fel. Ez azt jelenti, hogy minden ilyen literálhoz még $4$ literált veszünk fel.

Tehát azt kaptuk, hogy egy $n$ hosszú $\varphi$ formulából egy $O(5n)$ hosszú $\varphi'$ formulát állítunk elő, tehát \textbf{hatékony az inputkonverziónk.}

Mivel a \textsc{SAT} probléma NP-teljes, és létezik róla a \textsc{Max2 vagy pozitív SAT} problémára hatékony visszavezetés, \textbf{ezért a \textsc{Max2 vagy pozitív SAT} probléma valóban NP-nehéz.}

\end{document}
